\documentclass[a4paper]{report}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\setcounter{tocdepth}{5}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{layout}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titlepic}
\usepackage{titlesec}

\pagestyle{fancy}

\lhead{Rapport de Projet}
\rhead{IA41  WITZ - LEDRU - EL HAJ HUSSEIN - CHARMEAU}
\lfoot{UTBM}
\rfoot{Semestre P20}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\renewcommand{\thesubsubsection}{\alph{subsubsection}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}

\titleformat{\subsection}[block]{\hspace{2em}}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}[block]{\hspace{3em}}{\thesubsubsection}{1em}{}

\newcommand\blankpage{
    \null
    \thispagestyle{empty}
    \addtocounter{page}{-1}
    \newpage}
    
% Title Page
\title{Projet IA41 : Rasende Roboter}
\author{WITZ Francesco - LEDRU Louis - EL HAJ HUSSEIN Thomas - CHARMEAU Antoine}
\date{Semestre P20}
\titlepic{\includegraphics[width=7cm]{./Logo.png}}


\begin{document}

\maketitle

\blankpage

\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage

\thispagestyle{plain}
\setcounter{page}{1}

\section{Analyse du sujet}
    \textbf{\subsection{Problèmes identifiés}}
        \leftskip 3em
        
        L'adaptation informatique du jeu Rasende Roboter présente de nombreuses difficultés, que ce soit la gestion du plateau ou la création d'une Intelligence Artificielle capable d'intéragir avec ce dernier.
        \newline\newline
        En effet, la génération du plateau de jeu est effectuée de façon aléatoire :les objets, les robots et les murs sont placés aléatoirement en respectant les règles du jeu. Cependant, il ne suffit pas de respecté les règles pour avoir un plateau jouable : il faut s'assurer les objets sont accessibles. Il faut également prendre en compte l'orientation des murs sur une case (haut, bas, gauche et droite).
        \newline\newline
        L’IA, quant à elle, est d’autant plus complexe qu’elle doit non seulement être capable de prendre en compte l’orientation des murs, mais aussi prendre en compte la position des robots qui modifie en permanence les solutions possibles pour réussir la mission avec succès.

    \textbf{\subsection{Solutions apportées}}
        \textbf{\subsubsection{Génération du plateau}}
            \leftskip 4em
            
            La génération du plateau est le premier point central du jeu. En effet, ce dernier est règlementer par un bon nombres de règles : les 4 cases du centre ne sont pas accessibles, 4 grands murs entours le plateau, il y'a 2 murs collé à chaque grande bordure, les objets sont disposés aléatoirement sur le plateau et deux murs adjacents les entours. Pour finir, les robots sont eux aussi placés aléatoirement. 
            \newline\newline
            Mais il ne suffit pas que le plateau respecte les règles du jeu, il faut également que sa génération soit jouable, et ceci est particulièrement difficile lorsqu'on le génère de manière aléatoire. En effet, il ne suffit pas de placé des murs autours d'un objet : il faut les placés intelligement pour qu'ils mènent à une autre position qui pourrait permettre de se rapprocher de l'objectif L'ajustement des paramètres de génération est donc sans doute le point le plus complexe après l'implementation de l'Intelligence Artificielle.
            
        \textbf{\subsubsection{Implémentation de l'Intelligence Artificielle}}
            \leftskip 4em
            
            Implémenter une intelligence artificielle pour ce jeu n’a pas été une mince affaire. La problématique qui se posait à nous était : Comment faire pour déplacer un robot d’un point à un autre avec une méthode de déplacement donnée ? 
            \newline\newline
            Ayant déjà analysé les algorithmes de path-finding les plus connus lors de l’UV AG44 au semestre dernier nous avons décidé de voir le problème comme un graph, avec comme sommet les cases du jeu relié en sens unique vers les cases accessibles en un coup. Ce graph est donc le point de départ pour résoudre notre problématique.
            \newline\newline
            Le plus compliqué est le fait de faire bouger un autre pion pour raccourcir ou juste rendre possible l’accession à l’objectif. Pour cela nous avons décidé d’utiliser l’algorithme de Roy-Floyd-Warshall qui a le grand avantage de donner tous les chemins les plus courts entre toutes les cases. Cela est nous a semblé très intéressant pour le problème que nous avions. En effet, cela nous permet de voir les destinations possibles pour chaque pion, mais aussi le nombre de coups que sépare n’importe quelle case de l’objectif. Ainsi nous pouvons “facilement” calculer toutes les possibilitées de déplacement pour trouver le chemin le plus court. 
            \newline\newline
            Le seul défaut de cette méthode est le temps de calcul qui, pour un graph de 256 sommets, commence à être assez conséquent avec une complexité en temps de $O(|V|^3)$. 
            Nous avons donc décidé d’utiliser des threads pour répartir les tâches et éviter d’être bloqué lors de l’utilisation de l’algorithme.
        
\newpage
\section{Structure et Architecture du projet}
    
    L'architecture de notre projet est plutôt classique pour un jeu :
    Nous avons une boucle de jeu implémentée dans le Main qui nous permet de gérer tout les cliques de souris, l'actualisation du compte à rebours pour chaque phase de jeu ainsi que l'actualisation graphique du jeu. Ensuite, nous avons une classe Game qui contient les fonctions graphiques essentielles : dessin du menu, de l'interface utilisateur et du plateau de jeu ainsi que l'actualisation de ce dernier. C'est dans cette classe qu'on charge toute les ressources graphiques nécessaires, qu'on génère le plateau de manière logique avant de le faire de manière graphique et qu'on instancie notre IA. La classe Board contient toutes les fonctions relative au plateau de jeu et IA celles concernant l'implémentation de l'Intelligence Artificielle. Les autres classes sont des objets utiles à la manipulationd des données dans notre programme ou à l'instanciation de threads.

    \textbf{\subsection{Gestion du plateau de jeu}}
        \leftskip=3em
        
        Le premier choix que nous avons fait est de choisir Python en Orienté Objects pour pouvoir manier de manière plus flexible les données du jeu (position, robot, object de jeu, murs...).
        \newline\newline
        Un des premiers points très important dans la génération du plateau fut de correctement gérer les orientations des objets. Nous avons donc créer un objet représentant une direction (NORD, SUD, EST ou OUEST) ce qui nous permet de savoir tout au long de l'execution l'orientation d'un objet donné.
        \newline\newline
        Le plateau lui même est enfaite une matrice (une liste à deux dimensions) de case. Une case est définie par des coordonnées (x,y). Elle peut contenir un robot ou un objet de jeu. On y stock également toutes les destinations où un robot peut se rendre depuis elle même en 1 coup.
        \newline\newline
        Nous avons implémenté plusieurs méthodes permettant d'actualisé le plateau à chaque déplacement d'un robot et de calculer les cases accessibles en 1 coup depuis chaque case du plateau.
        \newline\newline
        Cette phase était très importante, car sans un plateau correctement généré, les tentatives de résolutions avec notre Intelligence Artificielle serait infructueuse. Nous y reviendrons plus tard, mais nous avons rencontré quelques soucis dans la génération du plateau qui dans certains cas bloque la résolution du problème.
        
    \textbf{\subsection{Fonctionnement de l'Intelligence Artificielle}}
    
        Nous avons décidé de créer une IA avec plusieurs niveau : facile, normal et difficile.
        \newline\newline
        Le niveau facile est une simple fonction de pathfinding qui retourne le chemin le plus court en ne faisant bouger que le robot qui doit se rendre à l’objectif.
        Le niveau normal aurait consisté en le calcul du chemin le plus court en utilisant qu’un seul autre robot tandis que le niveau difficile aurait utilisé tous les robots.
        Le niveau impossible quand a lui, aurait consisté en un déplacement des robots l'un après l'autre mais de manière plus intelligente en s'utilisant l'un l'autre pour atteindre l'objectif. Mais nous n'avons pas pensé à l'implémentation du niveau impossible, le travail à effectuer était déjà assez conséquent.
        \newline\newline
        Malheureusement les niveaux normal et difficile n’ont à ce jour pas pu être implémentés par manque de temps.
        \newline\newline
        L’idée de l’algorithme en niveau difficile, représentant le programme fini totalement, est d’utiliser la matrice donnée par l’algorithme de Roy-Floyd-Warshall pour se donner un sens de marche. Cette matrice nous donne tous les chemins et donc ainsi toutes les cases qui arrivent à l’objectif et en combien de coups.
        Si l’on veut synthétiser, l’algorithme effectuerais les étapes suivantes :
        
        -Parcourir les cases pouvant accéder à l’objectif, en commençant par les coups les plus faibles
        
        -Regarder pour chaque robot si l’on peut se placer à côté de la case de façon à pouvoir y arriver et ensuite se rendre sur l’objectif
        
        -Recommencer pour chaque possibilitée et garder la meilleure
        \newline\newline
        L’objectif peut bien sûr être l’objectif final mais aussi, de manière récursive, un objectif secondaire pour aider un autre robot à arriver à destination.
\newpage
\section{Tests et Résultats}
    \leftskip=4em
    \textbf{\subsection{Démonstration}}
        Pour donner vie à notre adaptation du jeu, nous avons décider d'implémenter une interface graphique en utilisant la bibliothèque graphique PyGame.
        
        Au démarrage du jeu, le menu permet de choisir entre démarre la partie ou de quitter le jeu :
        \newline\newline
        \includegraphics[width=15cm]{./start.png}
        \newline\newline
        Si nous avions réussi à implémentrer les différents niveaux de difficultés, nous aurions rajouté un bouton Options qui aurait permis au joueur de choisir la difficulté de jeu.
        \newline\newline
        Lorsque l’on démarre la partie, le plateau de jeu apparaît avec sur la droite l’interface permettant d’avoir plusieurs informations comme : le temps restant avant la fin de la phase, l’objectif de la mission ou encore le nombre de missions réussies par le joueur et par l’IA. A partir de là, le jeu commence par la phase de réflexion, d'une durée de trois minutes, pendant laquelle le joueur analyse le plateau pour essayer de trouver la meilleurs combinaisons de déplacement en un minimum de coups.
        
        \includegraphics[width=15cm]{./game.png}
        \newline\newline
        Suite aux 3 minutes de réflexion, le joueur dispose à nouveau de 3 minutes, lui permettant d’effectuer l’ensemble de ses déplacements vers l’objectif en question. Pour cela il suffit de cliquer sur le robot souhaité puis cliquer une deuxième fois vers la destination. Afin de faciliter la compréhension et la visibilité, lorsque l’on sélectionne un robot à déplacer, les cases où il est possible d’aller sont mise en surbrillance rouge. De plus, si le joueur clique sur une case où le robot ne peut se déplacer, un message d'avertissement est affiché.
        
        \includegraphics[width=15cm]{./movedemo1.png}
        
        \includegraphics[width=15cm]{./movedemo2.png}
        
        \includegraphics[width=15cm]{./movedemo3.png}
    
    \newpage
    \textbf{\subsection{Analyse des résultats}}
        Concernant les résultats obtenus, l’IA permet de calculer l’ensemble des mouvements nécessaires des robots afin de réaliser la mission demandée avec le moins de coup possible. Cependant, comme la génération du plateau n'est pas optimum, dans certains cas l'IA est incapable de déplacer les robots car certains objets ne sont tout simplement pas accessibles en bougeant uniquement un robot. Si nous avions implémenté des niveaux de difficultées plus robustes, ces situations n'aurait pas posé de soucis particulier.
        
    \textbf{\subsection{Améliorations possibles}}
        Il existe un grand nombre d’améliorations possibles pour notre programme : 
        \newline\newline
        -Sur la partie graphique, il serait, par exemple, agréable d’avoir des animations de déplacements pour les robots afin d’avoir une meilleure immersion dans le jeu.
        \newline\newline
        -Sur la partie calculatoire, les principales améliorations sont du côté des performances et de l’optimisation du code afin de demander moins de ressources à l’ordinateur notamment au niveau du rafraichissement de l’interface à 60 fps mais aussi au niveau des calculs de l’IA.
        \newline\newline
        -En ce qui concerne la partie de génération du plateau, il serait intéressant d'optimiser cette dernière pour qu'a chaque partie le plateau soit parfaitement jouable. Actuellement, notre manière de génèrer le plateau ne produit pas un plateau parfaitement jouable à chaque partie, et de temps à autre le 
        programme se bloque pendant la génération.
        \newline\newline
        - Pour l'IA, comme nous l'avons dit précedement, il serait intéressant d'avoir plusieurs niveau de difficulté pour pouvoir se mesurer à l'ordinateur même si il est impossible de gagner contre un algorithme qui à connaisances de toute les possibilitées.
\newline\newline     
\section{Conclusion}
\leftskip=3em

Ainsi, ce projet nous a permis de mettre à profit les notions vues en cours afin de développer une IA capable de trouver le meilleur chemin possible pour résoudre les missions du jeu Rasende Roboter. La combinaison des connaisances acquises dans l'UV IA41 et celles vues au semestre précédent nous ont permis d'appréhender le problème sans difficultées insurmontables.
\newline\newline
Cependant, les bénéfices de ce projet ne se limitent pas à une meilleure compréhension de l’IA, mais aussi à la découverte et au perfectionnement de nos connaissances en Python notamment avec la librairie graphique PyGame que nous avons utilisée. Nous nous sommes beaucoup amusés à développer ce jeu, car c'est un projet très ludique mais qui est techniquement très intéressant.
\newline\newline
Ce projet nous a également permis, comme chaque projet effectué à l'UTBM, de nous perfectionner dans la gestion de projets en groupe, la répartition des tâches et la communication dans l'équipe.

\end{document}          
